［高汁科普］湯博士：悶燒係一個燃燒過程，而唔係起火既源頭或機制

【「悶燒」是南生圍起火的原因嗎？】

「悶燒」(smouldering, 美式smoldering) [1] 是指一種相對低溫、沒有火焰的緩慢燃燒。其實悶燒在日常生活中很常見，例如燃點香煙（或香）時，香煙在火焰熄滅後仍在緩慢地燃燒，釋放濃煙；燒烤的碳火熄滅後，悶燒也可能持續一段時間。和一般的燃燒最大的分別是，悶燒的氧化過程是直接在物體表面上進行的，而燃燒是物體表面的物質首先被高溫氣化，再與氧氣混合產生化合作用，形成火焰 [2]。

悶燒過程所釋放的熱，可以支持它在物體表面緩慢地傳播，但悶燒的傳播速度很慢，大約只及正常燃燒的數十分一至百分一，但在足夠燃料和氧氣等條件下，悶燒可以維持數小時甚至數天之久。因為悶燒的點燃溫度遠較正常燃燒低，進行緩慢又沒有明火，可以長時間不被察覺，當溫度等條件到了臨界值時，燃料分解氣化 [3]，便迅速演變為明火的燃燒。

事實上，家居火警經常由悶燒開始，例如未完全熄滅的煙頭點燃了窗簾，經過悶燒後變為火災。雖然悶燒比正常燃燒的燃點溫度較低，但始終需要一定的高溫和氧氣維持。多孔而易燃的物質—例如綿花、纖維、發泡膠和煤炭等—能讓更多空氣進入內部，導熱慢有助維持高溫，也提供較大的表面積，最有利產生悶燒。悶燒亦涉及更多不完整的氧化過程，所以比起正常燃燒，悶燒會釋放出更多一氧化碳及碳氫化合物煙霧等有害物質 [2]。

這兩天看了很多新聞報導，都好像說警方已找到證據，說明南生圍的數次火警可能是「悶燒」引起。消防處職工總會主席聶元風解釋「悶燒」時，說它是「表面無明火，因為溫度或熱力好高，慢慢燒起上嚟」[4]，更加給人一種感覺，好像物體在環境過熱時就會無緣無故燒起來。必須澄清的是，他們說的所謂悶燒只是火災開始時的一種燃燒過程，它並不是指火災的源頭或機制，說「火災是悶燒引起」根本是說不通的，是辭不達意的說法。

另外如果物體因為自身過熱或其他化學因素自行燃燒起來，便稱為自燃 (spontaneous combustion)，它和悶燒根本完全是兩回事，不能混為一談。自燃是自發過程，不是由外來的火種引起的，而悶燒則很可能是由外來火種燃點。

根據統計，大約有90% 的野外火災成因是人為意外造成的，另外的 10% 大多源自雷電或火山活動，而生物質 (biomass) 因為自燃或自然摩擦而發生的火災就十分罕見 [5,6]。所以在絕大部分情況下，引發野外火災的火種都是外來的（最常見是行山人士帶來的），而生物質因高溫而自行燃燒機會就很小。

一般人未必知道的是，在野外發生的悶燒的破壞力也可以非常驚人。雖然大型野外悶燒發生的機會不大，但只要有足夠的生物質，野外悶燒的確可以在地面上、甚至通過地底廣泛而緩慢地傳播。每年山林大火向大氣層排放的大量污染物，有相當部分是悶燒造成的。有證據顯示，有些悶燒可以暗中傳播，令兩個相距一段距離的地方同時起火，甚至在所有火頭被撲熄後一段長時間再度引發火災 [2,6]。

【「悶燒」是南生圍起火的原因嗎？】

「悶燒」(smouldering, 美式smoldering) [1] 是指一種相對低溫、沒有火焰的緩慢燃燒。其實悶燒在日常生活中很常見，例如燃點香煙（或香）時，香煙在火焰熄滅後仍在緩慢地燃燒，釋放濃煙；燒烤的碳火熄滅後，悶燒也可能持續一段時間。和一般的燃燒最大的分別是，悶燒的氧化過程是直接在物體表面上進行的，而燃燒是物體表面的物質首先被高溫氣化，再與氧氣混合產生化合作用，形成火焰 [2]。悶燒過程所釋放的熱，可以支持它在物體表面緩慢地傳播，但悶燒的傳播速度很慢，大約只及正常燃燒的數十分一至百分一，但在足夠燃料和氧氣等條件下，悶燒可以維持數小時甚至數天之久。因為悶燒的點燃溫度遠較正常燃燒低，進行緩慢又沒有明火，可以長時間不被察覺，當溫度等條件到了臨界值時，燃料分解氣化 [3]，便迅速演變為明火的燃燒。事實上，家居火警經常由悶燒開始，例如未完全熄滅的煙頭點燃了窗簾，經過悶燒後變為火災。雖然悶燒比正常燃燒的燃點溫度較低，但始終需要一定的高溫和氧氣維持。多孔而易燃的物質—例如綿花、纖維、發泡膠和煤炭等—能讓更多空氣進入內部，導熱慢有助維持高溫，也提供較大的表面積，最有利產生悶燒。悶燒亦涉及更多不完整的氧化過程，所以比起正常燃燒，悶燒會釋放出更多一氧化碳及碳氫化合物煙霧等有害物質 [2]。

這兩天看了很多新聞報導，都好像說警方已找到證據，說明南生圍的數次火警可能是「悶燒」引起。消防處職工總會主席聶元風解釋「悶燒」時，說它是「表面無明火，因為溫度或熱力好高，慢慢燒起上嚟」[4]，更加給人一種感覺，好像物體在環境過熱時就會無緣無故燒起來。必須澄清的是，他們說的所謂悶燒只是火災開始時的一種燃燒過程，它並不是指火災的源頭或機制，說「火災是悶燒引起」根本是說不通的，是辭不達意的說法。

另外如果物體因為自身過熱或其他化學因素自行燃燒起來，便稱為自燃 (spontaneous combustion)，它和悶燒根本完全是兩回事，不能混為一談。自燃是自發過程，不是由外來的火種引起的，而悶燒則很可能是由外來火種燃點。

根據統計，大約有90% 的野外火災成因是人為意外造成的，另外的 10% 大多源自雷電或火山活動，而生物質 (biomass) 因為自燃或自然摩擦而發生的火災就十分罕見 [5,6]。所以在絕大部分情況下，引發野外火災的火種都是外來的（最常見是行山人士帶來的），而生物質因高溫而自行燃燒機會就很小。

一般人未必知道的是，在野外發生的悶燒的破壞力也可以非常驚人。雖然大型野外悶燒發生的機會不大，但只要有足夠的生物質，野外悶燒的確可以在地面上、甚至通過地底廣泛而緩慢地傳播。每年山林大火向大氣層排放的大量污染物，有相當部分是悶燒造成的。有證據顯示，有些悶燒可以暗中傳播，令兩個相距一段距離的地方同時起火，甚至在所有火頭被撲熄後一段長時間再度引發火災 [2,6]。

在一般縱火案中，罪犯通常是利用氣油等助燃物令火勢急促擴散，所以警方在南生圍事發地點沒有找到助燃物，縱火的機會便相對減少，但未必能完全排除。而且今年南生圍接二連三的火災，也確實多得有點奇怪，特別三月那兩次的火勢蔓延速度並不尋常。不過最近一次警方發現冒煙等悶燒的證據，的確顯示火勢可能以悶燒潛伏傳播了一段時間，才演變成大規模明火。引發悶燒的火種應該是外來的，例如是來自不小心的郊遊人士。報導說在出事地點找到蚊香 [4]，可能是火種的來源。
_____________________________________________
進階參考

[1] Smouldering 的中文釋法很多，包括陰燃、隱燃及悶燒等等。

[2] Smouldering Combustion Phenomena in Science and Technology, Guillermo Rein, International Review of Chemical Engineering, Vol 1, pp 3-18, Jan 2009.

[3] 例如是生物燃料受熱，透所謂裂解 (pyrolysis) 過程產生木炭更多揮發性高的易燃化合物。

[4] 例如蘋果新聞報導：南生圍火警、警指是「悶燒」非縱火

[5] Causes and Effects of Wildfires

[6] Combustion in tropical biomass fires: a critical review, Philip Stott, Progress in Physical Geography 24, 3 (2000) pp. 355–377

#南生圍 #火災 #悶燒 #縱火 #自燃

照片：明報發悶燒的火種應該是外來的，例如是來自不小心的郊遊人士。報導說在出事地點找到蚊香 [4]，可能是火種的來源。
_____________________________________________
進階參考

[1] Smouldering 的中文釋法很多，包括陰燃、隱燃及悶燒等等。

[2] Smouldering Combustion Phenomena in Science and Technology, Guillermo Rein, International Review of Chemical Engineering, Vol 1, pp 3-18, Jan 2009.

[3] 例如是生物燃料受熱，透所謂裂解 (pyrolysis) 過程產生木炭更多揮發性高的易燃化合物。

[4] 例如蘋果新聞報導：南生圍火警、警指是「悶燒」非縱火

[5] Causes and Effects of Wildfires

[6] Combustion in tropical biomass fires: a critical review, Philip Stott, Progress in Physical Geography 24, 3 (2000) pp. 355–377

#南生圍 #火災 #悶燒 #縱火 #自燃

照片：明報

科乜野普
常識/知識呀嘛

我估計係高速行走磨擦起熱,但又散唔走,以致積聚熱力,導致悶燒? (講到底就係設計問題)
我估計咋, 我都唔清楚真實情況

哈哈 官商勾結擺上枱面了

濕地，悶燒

都話咗悶燒只係過程唔係起因

設計不良,在高速行走磨擦起熱,熱力積聚散不去 咪係起因

咩設計不良咩高速行走呀
你噏乜鳩呀

點解《學是學非》啲女又高質，教授又高質

Illiterate and retarded Americucks amirite

King of science

舊時有ali

阿sir做野唔洗你教

阿sir是但鳩up打發你班仆街你又同佢認真

學到嘢 覺得燒香應該都算悶燒嘅一種

成日見到警察叔叔係tvb講
仲以為係啲草悶到發燒
Btw黑警同Tvb死全家

警察點回應？

架車設計不良

已經講得好清楚

都係個句：我估

官商勾結悶燒起火

真心

阿蛇鳩查唔洗你教

知道都冇用

毅進仔撚識咩

ching下次訓醒再comment都ok

你係咪以為講緊高鐵

啲撚樣食完煙掉落地下求期踩兩腳
以為整熄左，點知未完全熄哂
跟住悶燒？

一陣又話你地市民唔識d技術野廢事講咁深

黑警是是單單就想close file

係
我自膠

科乜撚野普呀?

消防哥哥，如果差佬用自燃作原因，驚字眼上太牽強呀

你信唔信你再玩野 黑警就話玩魔法導致起火

最後邊個地產商起樓就係佢地放火

根本唔撚同
唔好未見過隻字就話人啦白痴仔

其實係佢

( Show Blocked User - 美利堅合眾國 )
真係好撚弱智

簡單講就算悶燒都要解釋點解會燒著

咁大個警察部門，法證會唔識悶燒係過程？
擺明係隱暪啲野啦

連續三次？

南生圍火警源自「悶燒」？ 林超英：好奇怪 咁特別都有嘅？

南生圍早前接連發生火警，警方指現時都沒有發現助燃劑，相信火警源自「悶燒」。天文台前台長林超英接受無綫《講清講楚》訪問時，表明不會懷疑警方的說法，但就對有關說法感到奇怪：「咁特別都有嘅？」

林超英今日在無綫《講清講楚》上指，不會懷疑警方的說法，但個人覺得「好奇怪」。他指其他地方例如米埔保護區等亦有蘆葦，質疑為何只有南生圍起火：「我只能表達，好奇怪，咁特別都有嘅？」

「米埔保護區裏面都有幾多蘆葦，點解米埔保護區好似未聽過會火燭，點解（南生圍）呢度就會呢？（南生圍）嗰度有啲咩特別地方令到佢火燭呢？如果我咁樣對比，就會覺得而家起火地方有啲唔同。我只能表達好奇怪，咁特別都有嘅？」林超英反問道。

警方早前表示，在南生圍早前發生的三宗火警，包括在山貝村橫水渡碼頭發生的火警，導致一艘橫水渡焚毀的懷疑縱火案，現時都沒有發現助燃劑，相信火警源自「悶燒」。警方消息人士形容案件取得突破，但強調並未結案，新界北重案組會繼續調查。

同一段野post兩次

政府d公屋夠唔到你住啦 d床位學位奶粉夠唔到你用啦 收嗲啦

但我負責幫佢地出糧
可以講野未？

唉 香港越黎越多人食煙

以前成日踩單車，會入去操車
閒日都唔少人入去影下婚紗相
假日就仲多人，玩下遙控飛機，下午直頭會塞車

不過想透過放火黎破壞大自然係好弱智嘅一件事
以前住村，秋天就必然大火，但一到春天，基本上就會回復返。

要破壞，要用人類活動先岩。

呢排先開始有人入去踩單車？
點解之前未試過連續三次著火？
透過放火破壞大自然係好弱智啊
對大自然來講咪係囉
對地產商就未必啦

仲有
你講生番出來都只會係野草
咁塊地就失去保護價值
根本唔同
唔好魚目混珠

近年係多左，其實我係想講再次岀現卡碧衡嘅機會都唔細，由其咁多人岀岀入入入，你企係到食支煙啲人唔覺得有可疑，就順勢做啲嘢。

野草燒不盡，春風吹又生呀，要破壞南生圍，我會落化肥，甚至放多啲人入去，由得佢地亂掉膠袋垃圾，破壞個生態系統，一年基本上玩完。

阿sir悶燒 唔洗你教

順勢做d野
點順勢？
特然靈光一閃放火？
講到唔係有預謀咁
唔好太明顯啦

警犬曲綫認為可能有人縱火?

想講五毛？
我只係講岀有呢個可能性，要破壞南生圍生態，放火係好低效率。
阿拉斯加，澳州，香港基本上年年都有山火，但大自然基本上係一年內就會完整回復。
只要土壤冇破壞，冇被毒害，我冇見過生唔返。

仲有
落化肥咪比人知有人故意做囉
著火又可以話悶燒唔洗拉人

屌你老母 發咁撚大個夢 頭都大埋 以為自己睇錯嘢 點解唔明你up乜鳩

你傻左？
邊個話你五毛？
你講其他地方有火山
咁點解係得果個位連續三次著火？
同時又其他地方又冇野
得果個位得別旱？
你所有野都想引導去唔係人為
心照啦

錯 係咁撚多人去嗰到食煙
大佬 濕地 又多蟲又多蚊 仲要啲草咁鬼高 你入去食煙？
打野戰都嫌污糟啦大佬
乜撚嘢人會咁嘅環境 山長水遠 夜媽媽 走入去食煙

仲有
保護區火山同其他地方火山火
之後生番係有分別
一個本身野草生番野草
一個特別植物燒完生番野草
你同我一齊比？
咁仲洗鬼保護區

佢根本就想引導其他
令人覺得唔係人為
濕地踩單車？
係爛泥度踩？
佢愈講就愈唔合理

科普呢個詞成日喺台灣出版既書見到，唔係大陸來既詞語，但香港係冇對應aimv詞，因為香港人根本唔重視普及、大眾既科學教育

所以跟台灣叫科普係最好既方法，佢同常識亦都唔同

你會唔會話霍金既「胡桃裡的宇宙」係常識？冇可能吧，但佢係一本科普書，即係目的係用普通人睇得明既字去介紹科學

政府啲人真係當香港人弱智。
香港又無熱到澳洲 40幾度 乾燥
仲要濕地濕度高 你同我講自燃？

笑撚死me

lm learn things

仲想警察回應？死狗都扮睇唔到聽唔到，唔回應，成段cctv都要人post上網先去查，究竟仲有咩人會信唔係地產佬放火

平時睇錯字，理解錯個意思都算
點樣先可以成篇睇錯成另一件事
仲要呢篇新聞都出左2 3日

有 廢老

南北朝班友有讀書

言語中暗示某啲嘢，想講就直接講。
你講嘅問題值得深究
我嘅諗法係建立於政府化驗所話冇易燃濟，又唔可能自燃。
所以有人食煙掉煙頭嘅基會幾大
至於佢係有心掉，諗住燒焦南生圍，令地產佬可以定係好似卡碧衡咁純粹冇公德心我就唔知。
不過我好可以好肯定嘅係，火災唔會殺死大自然

Fire is a natural part of many forest ecosystems, and can serve to renew and invigorate forests. “Prescribed fires” are planned by land managers to manage forests.

所話冇易燃濟，又唔可能自燃。
點樣直接帶去冇心放？
冇易燃劑=唔係有人放火？
咩道理來

所話冇易燃濟，又唔可能自燃。
點樣直接帶去冇心放？
冇易燃劑=唔係有人放火？
咩道理來
放火唔可以殺死大自然
邊個同你講大自然
講緊保護區受保護植物動物渣
易殺啦掛？

下？有條南生圍路可以踩入去架喎
跟住沿路都有小徑，以前成日入去踩MTB
你有冇入過去架？

你知唔知著火個係咩位？
你去過未架
架船又係煙頭燒著？
心照啦你
唔係咩暗示
你講既理由全部都唔合理
唔係打手就係白痴
自己簡啦

有冇睇到？？？睇啲唔睇啲
“所以有人食煙掉煙頭嘅機會幾大
至於佢係有心掉，諗住燒焦南生圍，令地產佬可以定係好似卡碧衡咁純粹冇公德心我就唔知。”

會係咁嘅時間入去？ 咁本身都好可疑

點機會大
點睇都睇唔出有人食煙掉煙頭
仲要連續三次
得你一個不停講機會大渣
根唔合理

差在未話有外星人放火

警察學人講埋起火原因
遲下救埋火丫戇鳩

政府都擺明想close file

同時又
香港咁多人行山
咁多人食煙
得個濕地會燒三次？
其他地方有冇燒過三次？
定個濕地特別多人
多人過其他行山徑？
同時又特別多人食煙？

你係山貝搭艇仔過對面行一陣咪南生圍路，沿路踩岀去咪博愛。

嘅係點？有條友入去放火先係一嘅可能性？
屌，係咪淨係得拎住個火把放火先可以係唯一解釋
有人食煙呢個可能性唔細喎？

係囉
夜晚入去踩單車？ 條友其實都露左底

仲死頂
冇人話冇呢個可能性
不過好低渣嘛
不論時間上來講
著火次數來講
冇心既可能性都好低
而你就專登將呢個冇心既可能性不停放火
明明機會細又話好大
心照啦

寧願覺得各種不可思議巧合機會大
都唔信有人故意
而可笑既係
呢種巧合只出現係保護區

大約五年前，南生圍團係每逢三五就夜晚操，由於地平少人，唔少RB友入去操TTT
係後來先到青公操
近年冇踩就唔係好知
至於MTB友，就真係好少踩夜山，但山貝玩downhill嘅人唔少。

DLLM!!!

科普 屌你老母臭閪

係既係既
見到有人講呢個時間點入去唔合理
駁唔到
即刻特然出現所謂五年前有人入去操
之後可以無心三次食煙燒到
仲要係第一次發生上左新聞後
都依然故我“無心”掉煙頭

機會又真係好大wo
明架啦

所以有人食煙掉煙頭嘅基會幾大
至於佢係有心掉，諗住燒焦南生圍，令地產佬可以定係好似卡碧衡咁純粹冇公德心我就唔知。

盲架？
我冇話佢無心，兩個可能性都係有心，係動機問題。
就係你呢類人，搞到連登變Child登，閱讀理解下先回啦大哥。

呢段嘢我都第二次重申
仲係睇啲唔睇啲
大哥呀，要屌要討論，係咪都應該要理解我想講咩先呀？

點得出所以掉煙頭機會
加個所以係前面就叫大？
咩叫之後有冇心掉就唔知
你自己都唔敢答
三次冇心掉煙頭機會有幾大啦
所以只能用唔知去講囉

你重申乜鬼
我一早講左你堆野唔合理
係你答唔到渣
唔係打左你唔理解你唔識就叫駁左架

你睇多次

咩叫之後有冇心掉就唔知

我唔知你呢句邊到copy

至於佢係有心掉，諗住燒焦南生圍，令地產佬可以發展

定係

好似卡碧衡咁純粹冇公德心

我就唔知。

一開始就話有人入去踩單車掉煙頭
但掉三次？
你就話唔知
之後有人話呢個時間點入去踩唔合理
又突然加句五年前有人夜晚入去操？
之後我再反問入去操完
掉煙頭
上新聞
第二第三次唔唔注意下？
又解釋唔到一句唔知就算
但唯獨係掉煙頭你就話好大機會
擺明想慢慢引導去唔係有心

乜你都唔知
但唯獨掉煙頭就好大機會
那怕連續掉三次唔合理？
睇新聞都會懷疑係唔係自己掉啦
但第二三次都照掉？
答唔到既野
你咪只能講唔知囉
因為要連三次燒
唔係有心就要超級巧合
邊個機會大大家心照啦

屌你老尾on99

路過都忍唔住要講
你睇乜撚野架究竟 人地用冇助燃劑嘅方向諗煙頭係起火原因啫 人地咪講到明有可能係係有人特登用煙頭放火囉 再推斷可能係見南生圍平時多人出出入入食煙所以用煙頭呢個方法
根本佢嘅結論都係指向有人特登用煙頭縱火
卡碧衡冇公德心只係煙頭起火嘅其他可能性 但你都識講冇人會半夜三更去果啲地方食煙 咁即係冇公德心呢個可能性係唔合理 咁咪淨返有人特登用煙頭縱火呢個可能性囉 邊到有spin去冇心呀

就係你呢啲人睇一半就罵咗先搞到連登討論氣氛咁差 完全冇分析過人地講嘅野淨係講完自己想講嘅野就算

條友擺明打算慢慢引導去冇公德心掉
即係引導去唔係有心放
幾個冇公德心既人
專登簡保護區掉
香港其他地方冇野
記住
要連續三次
之後佢寧願信
你先唔知睇乜
你答我
點得出係用煙頭呢點？
好大機會個隻wo
唔係自己估wo
用乾草得唔得？
點解一定要煙頭？
因為煙頭先可以引導去冇公德心掉
唔好出來出醜得唔得？

你先唔知睇乜
你答我
點得出係用煙頭呢點？
好大機會個隻wo
唔係自己估wo
用乾草得唔得？
點解一定要煙頭？
因為煙頭先可以引導去冇公德心掉
唔好出來出醜得唔得？

件撚皮真係

廢事理你，做嘢先
網絡討論搞到好似分門分派，敵我派系咁，我都廢事再講
你要係網上贏就贏飽佢啦下

仲有
有冇心掉
佢係話唔知你睇真d先出出醜得唔得？
一係你就拎出煙頭引起既証明
我從來冇講咩特定手段
我只係話人為機會好大
因為要巧合連續短時間三次著火
你話冇心好難令人信
只有保護區先出現呢種巧合？
其他更多人行既識地方又唔會？
而佢就不停講係煙頭
仲話機會好大
但完全得冇証明
比人踢爆先講踩單車多人
但比人講個時間點入去踩唔合理
又突然爆五前前開始有人入去操？
哈
至於點解佢咁想引導去煙頭引起
因為煙頭引起
先可以引導去冇心掉而唔係故意人為

駁唔到就收檔啦
你到依加所拎唔出煙頭機會大既理據

你都拎唔岀乾草嘅機會大啫
咪咁上下

我冇話機會好大wo
我話可以用乾草
唔似你冇話煙頭機會好大wo
不過用乾草即係故意人為
但煙頭就可以慢慢推落冇心

原post係好
但呢個term錯得太離譜
推吓先

你腦入面FF人想咁推？定真係有人咁推呀？
唔講啦，係咁先啦。